<ayat>
حم ‎﴿١﴾
---

1. Ҳа, мим.

“Ҳуруфи муқаттаа” деб номланган бу ҳарфлар ҳақида сўз “Бақара” сурасининг аввалида ўтган.

</ayat>
<ayat>
‏ تَنزِيلُ الْكِتَابِ مِنَ اللهِ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ ‎﴿٢﴾
---

2. Қуръон пайғамбар Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламга Ўз қудрати билан барча махлуқотдан ғолиб бўлган Қудратли ва барча нарсани билувчи Зот Аллоҳ томонидан нозил қилинган.

</ayat>
<ayat>
‏ غَافِرِ الذَّنبِ وَقَابِلِ التَّوْبِ شَدِيدِ الْعِقَابِ ذِي الطَّوْلِ  لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ  إِلَيْهِ الْمَصِيرُ ‎﴿٣﴾
---

3. У гуноҳкорларнинг гуноҳини кечирувчи, тавба қилувчиларнинг тавбасини қабул этувчи, гуноҳларга журъат этган ва улардан тавба қилмаган кимсаларга азоби қаттиқ Зотдир. У итоаткор бандаларига инъом ва марҳамат соҳибидир. Ундан ўзга ибодатга лойиқ ҳақ маъбуд йўқ. Барча халойиқлар ҳисоб куни Унинг ҳузурига қайтади ва У ҳар кимга ўзига лойиқ жазою мукофотларни беради.

</ayat>
<ayat>
‏ مَا يُجَادِلُ فِي آيَاتِ اللهِ إِلَّا الَّذِينَ كَفَرُوا فَلَا يَغْرُرْكَ تَقَلُّبُهُمْ فِي الْبِلَادِ ‎﴿٤﴾
---

4. Аллоҳнинг ибодатга сазовор ягона ҳақ илоҳ эканини инкор қилган кофирларгина Қуръондаги Аллоҳнинг ваҳдониятига далил бўлувчи оятлар ва далиллар ҳақида тортишиб, уларга ноҳақ қарши чиқадилар. Эй Пайғамбар, уларнинг ҳар хил тижорат ва тирикчилик ишлари билан дунё ноз-неъматлари ва қулайликларига эга бўлиб юртма-юрт кезиб юришлари сизни алдаб қўймасин.

</ayat>
<ayat>
‏ كَذَّبَتْ قَبْلَهُمْ قَوْمُ نُوحٍ وَالْأَحْزَابُ مِن بَعْدِهِمْ  وَهَمَّتْ كُلُّ أُمَّةٍ بِرَسُولِهِمْ لِيَأْخُذُوهُ  وَجَادَلُوا بِالْبَاطِلِ لِيُدْحِضُوا بِهِ الْحَقَّ فَأَخَذْتُهُمْ  فَكَيْفَ كَانَ عِقَابِ ‎﴿٥﴾
---

5. Бу кофирлардан олдин Нуҳнинг қавми ҳам, ундан кейин келган ва пайғамбарларга уруш эълон қилган Од ва Самуд қабиласи кабилар ҳам пайғамбарларни ёлғончи қилган, уларга озор беришга қасд қилган, азоб бериш ва ўлдириш учун уларга қарши бириккан эдилар. Ушбу кофир халқлардан ҳар бири ўз пайғамбарларини ўлдиришни қасд қилган, ўз ботиллари билан ҳақни енгиш мақсадида ноҳақ талашиб-тортишган эди. Шу боис Мен уларни азобладим. Уларни азоблашим халқлар учун қандай ибрат ва кейин келувчилар учун қандай эслатма бўлганини кўринг.

</ayat>
<ayat>
‏ وَكَذَٰلِكَ حَقَّتْ كَلِمَتُ رَبِّكَ عَلَى الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّهُمْ أَصْحَابُ النَّارِ ‎﴿٦﴾
---

6. Пайғамбарларини ёлғончи қилган ўтмиш халқларга азоб ҳақ бўлгани каби бутун кофирларга дўзахийлик ҳақ бўлди.

</ayat>
<ayat>
‏ الَّذِينَ يَحْمِلُونَ الْعَرْشَ وَمَنْ حَوْلَهُ يُسَبِّحُونَ بِحَمْدِ رَبِّهِمْ وَيُؤْمِنُونَ بِهِ وَيَسْتَغْفِرُونَ لِلَّذِينَ آمَنُوا رَبَّنَا وَسِعْتَ كُلَّ شَيْءٍ رَّحْمَةً وَعِلْمًا فَاغْفِرْ لِلَّذِينَ تَابُوا وَاتَّبَعُوا سَبِيلَكَ وَقِهِمْ عَذَابَ الْجَحِيمِ ‎﴿٧﴾
---

7. Раҳмоннинг аршини кўтариб турадиган ва арш атрофини ўраб турадиган фаришталар Аллоҳни ҳар қандай айбу нуқсондан поклаб, тасбеҳ айтадилар, Унга фақат Ўзига лойиқ бўлган ҳамду саноларни айтадилар, Унга сидқидилдан иймон келтирадилар, Ундан мўминларни афв этишини сўрайдилар. Улар айтадилар: “Эй Роббимиз, Сенинг раҳматинг ва илминг барча нарсани қамраб олган. Ширк ва гуноҳлардан тавба қилиб, Сен буюрган йўлда – Исломда юрган кишиларнинг гуноҳларини кечир, уларни дўзах азоби ва даҳшатларидан асра!

</ayat>
<ayat>
رَبَّنَا وَأَدْخِلْهُمْ جَنَّاتِ عَدْنٍ الَّتِي وَعَدتَّهُمْ وَمَن صَلَحَ مِنْ آبَائِهِمْ وَأَزْوَاجِهِمْ وَذُرِّيَّاتِهِمْ  إِنَّكَ أَنتَ الْعَزِيزُ الْحَكِيمُ ‎﴿٨﴾‏
---

8. Эй Роббимиз, мўминларни ҳамда уларнинг иймон ва яхши амаллар билан ўтган ота-боболарини, жуфтларини ва зурриётларини Ўзинг ваъда қилган Адн – мангулик жаннатларига киритгин. Шубҳасиз, Сен барчадан қудратли, Ўз тадбиринг ва ишларингда ҳикматли Зотсан.

</ayat>
<ayat>
وَقِهِمُ السَّيِّئَاتِ  وَمَن تَقِ السَّيِّئَاتِ يَوْمَئِذٍ فَقَدْ رَحِمْتَهُ  وَذَٰلِكَ هُوَ الْفَوْزُ الْعَظِيمُ ‎﴿٩﴾
---

9. Уларни гуноҳларининг ёмон оқибатларидан сақлагин, гуноҳлари сабабли уларни азобламагин. Сен Қиёмат куни кимни ёмонликлардан сақласанг, унга раҳм қилибсан ва азобингдан қутулишни инъом этибсан. Бу мислсиз буюк зафардир”.

</ayat>
<ayat>
‏ إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا يُنَادَوْنَ لَمَقْتُ اللهِ أَكْبَرُ مِن مَّقْتِكُمْ أَنفُسَكُمْ إِذْ تُدْعَوْنَ إِلَى الْإِيمَانِ فَتَكْفُرُونَ ‎﴿١٠﴾
---

10. Аллоҳнинг ягона ҳақ илоҳ эканини инкор қилган ва ибодатни Ундан бошқаларга қилган кимсалар дўзах даҳшатларини ўз кўзлари билан кўрган пайтларида ўзларини қаттиқ ёмон кўриб кетади. Шунда жаҳаннам посбонлари уларга хитоб қилади: “Аллоҳ дунёда сизлардан Унга иймон келтиришни ва пайғамбарларига эргашишни талаб қилганда сизлар бош тортдингиз. Аллоҳнинг ўшанда сизларни ёмон кўргани ҳозир Аллоҳнинг ғазаби ва азобига лойиқ эканингизни англаб етганингиздан кейин ўзингизни ёмон кўришингиздан қаттиқроқ эди”.

</ayat>
<ayat>
قَالُوا رَبَّنَا أَمَتَّنَا اثْنَتَيْنِ وَأَحْيَيْتَنَا اثْنَتَيْنِ فَاعْتَرَفْنَا بِذُنُوبِنَا فَهَلْ إِلَىٰ خُرُوجٍ مِّن سَبِيلٍ ‎﴿١١﴾
---

11. Кофирлар: “Эй Роббимиз, Сен бизга икки марта – биринчи сафар онамизнинг қорнида нутфалик ҳолимиздан то жон киритилгунига қадар бўлган муддатда, иккинчи сафар эса дунёда ажалимиз етган пайтда ўлим бердинг. Ва бизга икки бор – дунёга келтирган ва қабрларимиздан чиқарган кунингда ҳаёт бахш этдинг. Биз ҳозир ўзимизнинг ўтмишдаги хатоларимизга иқрор бўлиб турибмиз. Энди биз учун дўзахдан чиқишга ва дунёга яна бир бор қайтиб, Сенга тоат-ибодат қилишга бирон йўл борми?” – дейдилар. Лекин бу эътирофлари уларга қандай фойда берсин?!

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكُم بِأَنَّهُ إِذَا دُعِيَ اللهُ وَحْدَهُ كَفَرْتُمْ  وَإِن يُشْرَكْ بِهِ تُؤْمِنُوا  فَالْحُكْمُ لِلَّهِ الْعَلِيِّ الْكَبِيرِ ‎﴿١٢﴾‏
---

12. Эй кофирлар, бошингизга келган бу азоб Аллоҳни бир дейишга ва Унга холис амал қилишга чақирилган пайтингизда кофир бўлганингиз, Аллоҳга бошқа нарсалар шерик қилинган пайтда ўша шерикка иймон келтириб, унга эргашганингиз сабаблидир. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло бандалари ўртасида адолат билан ҳукм қилувчи ва уларга асло зулм қилмайдиган одил Зотдир. У истаганини ҳидоят қилади, истаганини адаштиради, истаганига раҳм қилади, истаганини азоблайди. Ундан ўзга ҳақ илоҳ йўқ. У зоти ҳам, қадри ҳам, қудрати ҳам олий бўлган Зотдир. Буюклик ва улуғлик фақат Унга хосдир.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي يُرِيكُمْ آيَاتِهِ وَيُنَزِّلُ لَكُم مِّنَ السَّمَاءِ رِزْقًا  وَمَا يَتَذَكَّرُ إِلَّا مَن يُنِيبُ ‎﴿١٣﴾
---

13. Эй одамлар, У сизларга кўриб турганингиздек, яратувчисининг ва вужудга келтирувчисининг нақадар етук Зот эканига далолат қилувчи улкан оят-аломатлари билан Ўз қудратини кўрсатади. У сизларга осмондан ёмғир ёғдиради ва сизлар у билан ризқланасиз. Аллоҳнинг бу оят-аломатлари билан фақат Унинг тоатига қайтадиган ва Унга холис ибодат қиладиган кишилар эслатма олади.

</ayat>
<ayat>
فَادْعُوا اللهَ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ وَلَوْ كَرِهَ الْكَافِرُونَ ‎﴿١٤﴾
---

14. Эй мўминлар, ибодатни ҳам, дуони ҳам фақат Аллоҳга қилинглар. Гарчи мушрикларнинг ғазабини келтирса ҳам уларнинг йўлларига хилоф иш тутинглар, уларга парво қилманглар.

</ayat>
<ayat>
رَفِيعُ الدَّرَجَاتِ ذُو الْعَرْشِ يُلْقِي الرُّوحَ مِنْ أَمْرِهِ عَلَىٰ مَن يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ لِيُنذِرَ يَوْمَ التَّلَاقِ ‎﴿١٥﴾
---

15. Аллоҳ таоло даражалари юксак, қадри баланд ва махлуқотларидан ажралган энг олий Зотдир. У буюк арш соҳибидир. Бандаларига раҳмат ўлароқ уларнинг ичидан пайғамбарлар юборади ва пайғамбарлар Аллоҳнинг бандаларини қўрқитиб, уларни аввалгилару охиргилар бир-бири билан учрашадиган Қиёмат кунидан огоҳлантиришлари учун уларга ҳаётбахш ваҳийни нозил қилади.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ هُم بَارِزُونَ  لَا يَخْفَىٰ عَلَى اللهِ مِنْهُمْ شَيْءٌ  لِّمَنِ الْمُلْكُ الْيَوْمَ  لِلَّهِ الْوَاحِدِ الْقَهَّارِ ‎﴿١٦﴾‏
---

16. Қиёмат куни барча махлуқотлар Роббилари ҳузурида ҳозир бўлади. Улардан ҳеч бири ва улар дунёда қилган ишлардан ҳеч нарса Аллоҳга махфий қолмайди. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло хитоб қилиб: “Бугун подшоҳлик кимники?!” – дейди. Сўнг Ўзи: “Исмлари, сифатлари ва иш-феълларида танҳо бўлган Аллоҳники, барча махлуқотга Ўз қудрати билан ғолиб бўлган Қаҳҳорники!” – деб жавоб беради.

</ayat>
<ayat>
الْيَوْمَ تُجْزَىٰ كُلُّ نَفْسٍ بِمَا كَسَبَتْ  لَا ظُلْمَ الْيَوْمَ  إِنَّ اللهَ سَرِيعُ الْحِسَابِ ‎﴿١٧﴾
---

17. Бугун ҳар бир жон дунёда қилган яхшию ёмон ишларининг мукофоти ё жазосига эришади. Бугун бирон кимсага унинг гуноҳларини кўпайтириш ё савобларини камайтириш билан зулм қилинмайди. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло ўта тез ҳисоб қилувчи Зотдир.

Сизлар у кунни кечикяпти, деб ўйламанглар. У кун жуда яқиндир.

</ayat>
<ayat>
وَأَنذِرْهُمْ يَوْمَ الْآزِفَةِ إِذِ الْقُلُوبُ لَدَى الْحَنَاجِرِ كَاظِمِينَ  مَا لِلظَّالِمِينَ مِنْ حَمِيمٍ وَلَا شَفِيعٍ يُطَاعُ ‎﴿١٨﴾
---

18. Эй Пайғамбар, сиз одамларни гарчи улар узоқ санаётган бўлсалар-да, аслида яқин бўлган Қиёмат кунидан огоҳлантиринг. У кунда Аллоҳнинг азобидан қўрққанидан бандаларнинг юраклари ўз ўрнидан кўтарилиб, бўғизларига тиқилиб қолади. Улар ғам-қайғу ва ҳасратга тўладилар. Золимларга на қариндош, на яқин дўст, на улар учун Роббилари ҳузурида шафоати қабул бўладиган шафоатчи бўлади.

</ayat>
<ayat>
يَعْلَمُ خَائِنَةَ الْأَعْيُنِ وَمَا تُخْفِي الصُّدُورُ ‎﴿١٩﴾
---

19. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло кўзлардан содир бўладиган ўғринча қарашларни ҳам, инсон кўнглида яширин бўлган яхшию ёмон фикрларни ҳам билади.

</ayat>
<ayat>
‏ وَاللهُ يَقْضِي بِالْحَقِّ  وَالَّذِينَ يَدْعُونَ مِن دُونِهِ لَا يَقْضُونَ بِشَيْءٍ  إِنَّ اللهَ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ ‎﴿٢٠﴾‏
---

20. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло бандалари ўртасида – улар нимага лойиқ бўлсалар ўша нарсага – адолат билан ҳукм қилади. Аллоҳдан ўзга ибодат қилинаётган сохта илоҳлар эса ҳеч нарсани ҳукм қилолмайдилар. Зотан, улар ҳукм қилишга ожиздирлар. Шубҳасиз, Аллоҳ бандаларининг сўзларини эшитувчи ва иш-феълларини кўриб турувчидир. У яқинда уларни қилган ишларига муносиб тақдирлайди.

</ayat>
<ayat>
‏ أَوَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ كَانُوا مِن قَبْلِهِمْ  كَانُوا هُمْ أَشَدَّ مِنْهُمْ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَأَخَذَهُمُ اللهُ بِذُنُوبِهِمْ وَمَا كَانَ لَهُم مِّنَ اللهِ مِن وَاقٍ ‎﴿٢١﴾
---

21. Эй Пайғамбар, сизнинг пайғамбарлигингизни ёлғон санаган кимсалар ер юзида кезиб, ўзларидан олдин ўтган халқларнинг хотимаси қандай бўлганини кўрмадиларми?! Улар булардан кўра қудратлироқ ва ер юзида қолдирган асарлари кўпроқ эди. Бироқ куч-қувватларининг кўплиги ва жисмларининг улканлиги уларга фойда бермади. Аллоҳ уларни куфрлари ва қилган гуноҳлари сабабли азобга гирифтор қилди. Уларни Аллоҳнинг азобидан асраб қоладиган ва улардан азобни даф қиладиган бирон ҳимоячи бўлмади.

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكَ بِأَنَّهُمْ كَانَت تَّأْتِيهِمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَكَفَرُوا فَأَخَذَهُمُ اللهُ  إِنَّهُ قَوِيٌّ شَدِيدُ الْعِقَابِ ‎﴿٢٢﴾
---

22. Ўтмишдаги ўша кофирлар бошига тушган азобнинг сабаби – ўз даъватларининг ростлигига қатъий далиллар келтирган Аллоҳнинг элчиларига бўлган муносабатлари эди. Улар ўзларига юборилган пайғамбарларга кофир бўлдилар, уларни ёлғончига чиқардилар. Шундан сўнг Аллоҳ уларни азобга гирифтор қилди. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло кучли Зот, Уни ҳеч ким енголмайди. У Ўзига кофир ва итоатсиз бўлган кимсаларга азоби ўта қаттиқ Зот.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا مُوسَىٰ بِآيَاتِنَا وَسُلْطَانٍ مُّبِينٍ ‎﴿٢٣﴾‏
---

23. Дарҳақиқат, Биз Мусони унинг ҳақ пайғамбарлигига далил бўлувчи улкан аломатлар билан ҳамда унинг даъвати рост эканига ва у юборилган халқнинг залолатда эканига очиқ-равшан далиллар билан пайғамбар қилиб юбордик.

</ayat>
<ayat>
إِلَىٰ فِرْعَوْنَ وَهَامَانَ وَقَارُونَ فَقَالُوا سَاحِرٌ كَذَّابٌ ‎﴿٢٤﴾
---

24. Биз уни Миср шоҳи Фиръавн, унинг вазири Ҳомон ва беҳисоб мол-мулк ва хазиналар эгаси бўлган Қоруннинг олдига пайғамбар қилиб юбордик. Улар унинг пайғамбарлигини инкор қилдилар ва кибру ҳаво қилиб, у ҳақида: “Мусо ёлғончи ва сеҳргар. Қандай қилиб ўзини одамларга юборилган пайғамбарман, деб даъво қилади?!” – дедилар.

</ayat>
<ayat>
فَلَمَّا جَاءَهُم بِالْحَقِّ مِنْ عِندِنَا قَالُوا اقْتُلُوا أَبْنَاءَ الَّذِينَ آمَنُوا مَعَهُ وَاسْتَحْيُوا نِسَاءَهُمْ  وَمَا كَيْدُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ ‎﴿٢٥﴾‏
---

25. Мусо Фиръавн, Ҳомон ва Қорунга Бизнинг ҳузуримиздан очиқ-равшан мўъжизаларни келтирганида улар у мўъжизаларга қарши чиқиш ва инкор қилиш билангина кифояланмай, балки: “Мусога иймон келтирганларнинг ўғилларини ўлдиринглар, хотин-қизларини эса хизматкорлик ва чўрилик учун қолдиринглар”, дедилар. Куфр аҳлининг бундай тадбир ва макрлари албатта йўқ бўлиб кетади.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ فِرْعَوْنُ ذَرُونِي أَقْتُلْ مُوسَىٰ وَلْيَدْعُ رَبَّهُ  إِنِّي أَخَافُ أَن يُبَدِّلَ دِينَكُمْ أَوْ أَن يُظْهِرَ فِي الْأَرْضِ الْفَسَادَ ‎﴿٢٦﴾
---

26. Фиръавн ўз қавмининг зодагонларига деди: “Менинг йўлимни тўсманглар, Мусони ўлдирай. У “элчисиман” деб даъво қилаётган Роббига дуо қилсин ва Робби уни биздан қутқариб олсин. Мен у сизларнинг динингизни ўзгартириб юборишидан ёки Миср ерида фасод тарқатишидан қўрқаман”, деди.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ مُوسَىٰ إِنِّي عُذْتُ بِرَبِّي وَرَبِّكُم مِّن كُلِّ مُتَكَبِّرٍ لَّا يُؤْمِنُ بِيَوْمِ الْحِسَابِ ‎﴿٢٧﴾
---

27. Мусо Фиръавн ва унинг аъёнларига деди: “Мен Аллоҳни ягона ҳақ илоҳ деб билиш ва Унга итоат этишдан кибрланаётган, У бандаларини ҳисоб қиладиган кунга иймон келтирмаётган ҳар қандай мутакаббир кимсадан менинг ва сизларнинг Роббимиз бўлган Зотдан паноҳ сўрайман”.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ رَجُلٌ مُّؤْمِنٌ مِّنْ آلِ فِرْعَوْنَ يَكْتُمُ إِيمَانَهُ أَتَقْتُلُونَ رَجُلًا أَن يَقُولَ رَبِّيَ اللهُ وَقَدْ جَاءَكُم بِالْبَيِّنَاتِ مِن رَّبِّكُمْ  وَإِن يَكُ كَاذِبًا فَعَلَيْهِ كَذِبُهُ  وَإِن يَكُ صَادِقًا يُصِبْكُم بَعْضُ الَّذِي يَعِدُكُمْ  إِنَّ اللهَ لَا يَهْدِي مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ كَذَّابٌ ‎﴿٢٨﴾
---

28. Шунда Фиръавн хонадонидан бўлган, иймонини яшириб юрган бир мўмин киши қавмининг ишини инкор қилиб деди: “Сизлар “Роббим – Аллоҳ”, дейишдан бошқа гуноҳи бўлмаган одамни ўлдиришни қандай ҳалол санамоқдасиз?! Ахир у сизларга айтаётган сўзларининг ростлигига Роббингиздан қатъий далил-ҳужжатлар келтирди-ку! Агар Мусо ёлғончи бўлса, ёлғонининг касофати ёлғиз ўзига уради. Агар рост сўзлаётган бўлса, у ваъда қилаётган азобнинг баъзиси сизларга етади. Шубҳасиз, Аллоҳ ҳақдан юз ўгириш ва ботилга юзланиш билан ҳаддан ошадиган ва ўз қилмишларини Аллоҳга нисбат берадиган ёлғончи кимсани ҳаққа йўлламайди.

</ayat>
<ayat>
يَا قَوْمِ لَكُمُ الْمُلْكُ الْيَوْمَ ظَاهِرِينَ فِي الْأَرْضِ فَمَن يَنصُرُنَا مِن بَأْسِ اللهِ إِن جَاءَنَا  قَالَ فِرْعَوْنُ مَا أُرِيكُمْ إِلَّا مَا أَرَىٰ وَمَا أَهْدِيكُمْ إِلَّا سَبِيلَ الرَّشَادِ ‎﴿٢٩﴾
---

29. Эй қавм, бугун Миср ерида салтанат сизларнинг қўлингизда, сизлар Бани Исроил ва бошқалар устидан ғолибсиз. Агар бизга Аллоҳнинг азоби тушгудек бўлса, ким уни биздан даф қилади?” Шунда Фиръавн қавмига деди: “Эй одамлар, мен сизларга ўзим учун ҳам, сизлар учун ҳам фақат яхши ва тўғри деб билган раъйни, маслаҳатни бераман ва сизларни фақат тўғри ва ҳақ йўлга чорлайман”.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُم مِّثْلَ يَوْمِ الْأَحْزَابِ ‎﴿٣٠﴾
---

30. Фиръавн хонадонидан бўлган ҳалиги мўмин Фиръавн ва унинг аъёнларига насиҳат қилиб, огоҳлантириб деди: “Агар Мусони ўлдирсангиз, ўз пайғамбарларига қарши бириккан гуруҳларнинг куни сизларнинг ҳам бошингизга келишидан қўрқаман.

</ayat>
<ayat>
مِثْلَ دَأْبِ قَوْمِ نُوحٍ وَعَادٍ وَثَمُودَ وَالَّذِينَ مِن بَعْدِهِمْ  وَمَا اللهُ يُرِيدُ ظُلْمًا لِّلْعِبَادِ ‎﴿٣١﴾
---

31. Нуҳ қавми, Од, Самуд қабилалари ва улардан кейин яшаб, куфр ва инкорни ўзига одат қилган қавмлар кабики, Аллоҳ шу сабабли уларни ҳалок қилган эди. Аллоҳ бандаларига зулм қилишни истамайди. Уларни ўзлари қилмаган гуноҳлар сабабли азобламайди. Аллоҳ зулм ва айбу нуқсондан бениҳоя олий Зотдир.

</ayat>
<ayat>
وَيَا قَوْمِ إِنِّي أَخَافُ عَلَيْكُمْ يَوْمَ التَّنَادِ ‎﴿٣٢﴾
---

32. Эй қавм, мен сизларнинг бошингизга Қиёмат кунининг азоби келишидан қўрқаман, у куни одамлар аҳволнинг оғирлигидан бир-бирларига нидо қилиб, дод-фарёд чекадилар.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ تُوَلُّونَ مُدْبِرِينَ مَا لَكُم مِّنَ اللهِ مِنْ عَاصِمٍ  وَمَن يُضْلِلِ اللهُ فَمَا لَهُ مِنْ هَادٍ ‎﴿٣٣﴾‏
---

33. У куни орқангизга қарамай қочасиз. Бироқ Аллоҳнинг азобини сизлардан тўсадиган бирон ҳимоячи ва сизларга ёрдам берадиган бирон ёрдамчи бўлмайди. Аллоҳ кимга ёрдам бериб, тўғриликка йўллаб қўймаса, уни ҳақ ва тўғриликка йўллаб қўювчи ҳеч ким йўқдир.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ جَاءَكُمْ يُوسُفُ مِن قَبْلُ بِالْبَيِّنَاتِ فَمَا زِلْتُمْ فِي شَكٍّ مِّمَّا جَاءَكُم بِهِ  حَتَّىٰ إِذَا هَلَكَ قُلْتُمْ لَن يَبْعَثَ اللهُ مِن بَعْدِهِ رَسُولًا  كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللهُ مَنْ هُوَ مُسْرِفٌ مُّرْتَابٌ ‎﴿٣٤﴾
---

34. Дарҳақиқат, Аллоҳ таоло сизларга Мусодан илгари улуғ пайғамбар Юсуф ибн Яъқуб алайҳимуссаломни ростгўйлигига далил бўлувчи очиқ далиллар билан юборди. У сизларни ягона ва шериги йўқ Аллоҳнинг Ўзигагина ибодат қилишга буюрди. Сизлар унинг ҳаётлик даврида у келтирган нарса ҳақида шак-шубҳада бўлдингиз. У вафот этгач, шак-шубҳангиз, гумонингиз ва ширкингиз яна ҳам зиёда бўлди ва сизлар: “Аллоҳ ундан сўнг ҳаргиз пайғамбар юбормайди”, дедингиз. Ҳаддан ошувчи ва Аллоҳнинг ваҳдониятида шак-шубҳа қилувчи ҳар бир кимсани Аллоҳ ана шундай адаштириб қўяди, уни тўғрилик ва ҳидоятга муваффақ этмайди”.

</ayat>
<ayat>
‏ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ  كَبُرَ مَقْتًا عِندَ اللهِ وَعِندَ الَّذِينَ آمَنُوا  كَذَٰلِكَ يَطْبَعُ اللهُ عَلَىٰ كُلِّ قَلْبِ مُتَكَبِّرٍ جَبَّارٍ ‎﴿٣٥﴾
---

35. Ўзларида бирон мақбул далил-ҳужжат бўлмаган ҳолда Аллоҳнинг оятларини ва далил-ҳужжатларини рад этиш учун талашиб-тортишадиган кимсаларнинг бу ишлари Аллоҳ наздида ҳам, иймон келтирганлар наздида ҳам қаттиқ нафратга сабаб бўлди. Аллоҳ таоло талашиб-тортишаётган бу кимсаларнинг қалбларини ҳидоятдан тўсиб, залолатга муҳрлаб қўйгани каби Ўзининг тавҳиди ва итоатидан кибр қилувчи, кўп зулму тажовузлари билан зўравон бўлган ҳар бир кимсанинг қалбини ҳам шундай муҳрлаб қўяди.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ فِرْعَوْنُ يَا هَامَانُ ابْنِ لِي صَرْحًا لَّعَلِّي أَبْلُغُ الْأَسْبَابَ ‎﴿٣٦﴾‏ أَسْبَابَ السَّمَاوَاتِ فَأَطَّلِعَ إِلَىٰ إِلَٰهِ مُوسَىٰ وَإِنِّي لَأَظُنُّهُ كَاذِبًا  وَكَذَٰلِكَ زُيِّنَ لِفِرْعَوْنَ سُوءُ عَمَلِهِ وَصُدَّ عَنِ السَّبِيلِ  وَمَا كَيْدُ فِرْعَوْنَ إِلَّا فِي تَبَابٍ ‎﴿٣٧﴾
---

36, 37. Фиръавн Мусони оламлар Роббини тан олишга ва Унга бўйин эгишга қилаётган даъватида ёлғончига чиқариш мақсадида деди: “Эй Ҳомон, менга баланд бир бино қур. Шояд, мен осмонлар дарвозаларига ва уларга элтувчи йўлларга етишсам ва Мусонинг илоҳини ўз кўзим билан кўрсам. Чунки мен Мусони бизнинг ягона Роббимиз борлиги ва у осмонларнинг устида экани ҳақида қилаётган даъвосида ёлғончи деб ўйлайман”. Шундай қилиб, Фиръавнга ёмон қилмиши чиройли кўрсатилди. Натижада, у ўз ишини чиройли деб кўрди ва ўзига чиройли кўрсатилган ботил сабабли ҳақ йўлидан тўсилди. Фиръавннинг одамларга ўзини ҳақ, Мусони ноҳақ деб кўрсатиш учун қилган ҳийлаю тадбирлари фақат зиён ва ҳалокатдан иборат бўлди. Улар унга дунёда ҳам, охиратда ҳам фақат бахтсизлик келтиради.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ الَّذِي آمَنَ يَا قَوْمِ اتَّبِعُونِ أَهْدِكُمْ سَبِيلَ الرَّشَادِ ‎﴿٣٨﴾
---

38. Иймон келтирган киши қавмига яна насиҳат қилиб, шундай деди: “Эй қавм, менга эргашинглар, сизларни рушду ҳидоятга ва тўғриликка йўллайман.

</ayat>
<ayat>
يَا قَوْمِ إِنَّمَا هَٰذِهِ الْحَيَاةُ الدُّنْيَا مَتَاعٌ وَإِنَّ الْآخِرَةَ هِيَ دَارُ الْقَرَارِ ‎﴿٣٩﴾
---

39. Эй қавм, бу дунё ҳаёти одамлар оз муддат фойдаланадиган ва кейин узилиб, йўқ бўлиб кетадиган ҳаётдир. Сизлар унга суяниб қолманглар. Охират диёри абадий ноз-неъматларга эга бўлиб, сизлар қарор топадиган ўриндир. Сизлар уни афзал кўринглар ва унда сизларни бахт-саодатга эриштирадиган яхши амалларни қилинглар.

</ayat>
<ayat>
مَنْ عَمِلَ سَيِّئَةً فَلَا يُجْزَىٰ إِلَّا مِثْلَهَا  وَمَنْ عَمِلَ صَالِحًا مِّن ذَكَرٍ أَوْ أُنثَىٰ وَهُوَ مُؤْمِنٌ فَأُولَٰئِكَ يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ يُرْزَقُونَ فِيهَا بِغَيْرِ حِسَابٍ ‎﴿٤٠﴾
---

40. Ким ҳаётида Аллоҳга итоатсиз бўлса ва ҳидоят йўлидан четланса, охиратда у қилган гуноҳларига тенг азоб билангина жазоланади. Хоҳ эркак, хоҳ аёл бўлсин, ким Аллоҳга иймон келтирган ва Уни ягона ҳақ илоҳ деб билган ҳолида Аллоҳга итоат қилса, Унинг буйруқларига бўйсуниб, қайтариқларидан тийилиш билан яхши амаллар қилса, ана ўшалар Жаннатга киради. Аллоҳ уларни Жаннат ноз-неъматлари, мевалари ва лаззатлари билан беҳисоб ризқлантиради.

</ayat>
<ayat>
وَيَا قَوْمِ مَا لِي أَدْعُوكُمْ إِلَى النَّجَاةِ وَتَدْعُونَنِي إِلَى النَّارِ ‎﴿٤١﴾
---

41. Эй қавм, мен сизларни Аллоҳга иймон келтиришга ва Унинг пайғамбари Мусога эргашишга чақирсам-у, сизлар қандай қилиб мени Аллоҳнинг азобига ва дўзахдаги уқубатига сабаб бўладиган ишга чорлайсиз?! Ҳолбуки, менинг чақириғим сизларни Жаннатга олиб бориб, дўзах даҳшатларидан узоқлаштиради.

</ayat>
<ayat>
تَدْعُونَنِي لِأَكْفُرَ بِاللَّهِ وَأُشْرِكَ بِهِ مَا لَيْسَ لِي بِهِ عِلْمٌ وَأَنَا أَدْعُوكُمْ إِلَى الْعَزِيزِ الْغَفَّارِ ‎﴿٤٢﴾
---

42. Сизлар мени Аллоҳга кофир бўлишга ва ибодатга лойиқлиги менга маълум бўлмаган нарсаларни Унга шерик қилишга чақирмоқдасиз. Бу эса энг катта ва энг жирканч гуноҳлардан. Ҳолбуки, мен сизларни интиқомида қудратли ва тавба қилган бандаларини кечирувчи Аллоҳга етказадиган йўлга чақирмоқдаман.

</ayat>
<ayat>
لَا جَرَمَ أَنَّمَا تَدْعُونَنِي إِلَيْهِ لَيْسَ لَهُ دَعْوَةٌ فِي الدُّنْيَا وَلَا فِي الْآخِرَةِ وَأَنَّ مَرَدَّنَا إِلَى اللهِ وَأَنَّ الْمُسْرِفِينَ هُمْ أَصْحَابُ النَّارِ ‎﴿٤٣﴾
---

43. Аслида, сизлар мени эътиқод қилишга чақираётган нарса чақиришга ҳеч арзимайдиган, ожиз ва ноқислиги туфайли дунёда ҳам, охиратда ҳам унга эътибор қаратишга лойиқ бўлмайдиган бир даъватдир. Билингларки, барча махлуқотнинг борар жойи Аллоҳ субҳанаҳу ва таолонинг ҳузуригадир. У ҳар кимга қилган амалига муносиб жазою мукофот беради. Гуноҳлар қилиш, қон тўкиш ва кофир бўлиш билан ҳаддидан ошганлар – ана ўшалар дўзах эгаларидир”.

</ayat>
<ayat>
فَسَتَذْكُرُونَ مَا أَقُولُ لَكُمْ  وَأُفَوِّضُ أَمْرِي إِلَى اللهِ  إِنَّ اللهَ بَصِيرٌ بِالْعِبَادِ ‎﴿٤٤﴾
---

44. Мўмин киши ўзининг насиҳатига қулоқ солишмагач, уларга деди: “Тез кунда мен сизларга насиҳат қилганимни ва огоҳлантирганимни эслаб, надомат фойда бермайдиган пайтда қаттиқ надомат қиласиз. Мен эса ишимни Аллоҳга топшираман ва фақат Унга суянаман. Албатта, Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло бандаларининг аҳволларини кўриб турувчи ва улар қандай жазою мукофотга лойиқлигини билувчи Зотдир. Унга ҳеч нарса махфий қолмайди”.

</ayat>
<ayat>
فَوَقَاهُ اللهُ سَيِّئَاتِ مَا مَكَرُوا  وَحَاقَ بِآلِ فِرْعَوْنَ سُوءُ الْعَذَابِ ‎﴿٤٥﴾
---

45. Шундан сўнг Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло ҳаққа муваффақ бўлган мўминни Фиръавн ва унинг хонадонининг макр-ҳийлалари ёмонлигидан сақлади. Уларнинг устига эса оғир азоб тушди. Яъни, Аллоҳ ҳеч бирини қўймай, барчасини сувга ғарқ қилди.

</ayat>
<ayat>
النَّارُ يُعْرَضُونَ عَلَيْهَا غُدُوًّا وَعَشِيًّا  وَيَوْمَ تَقُومُ السَّاعَةُ أَدْخِلُوا آلَ فِرْعَوْنَ أَشَدَّ الْعَذَابِ ‎﴿٤٦﴾
---

46. Улар аввал сувга чўкиб, ҳалок бўлдилар. Кейин қабрларида азобланадилар – Қиёмат кунигача эртаю кеч ўтга тутиладилар. Қиёмат қойим бўладиган кунда: “Фиръавн хонадонини ёмон қилмишларига жазо ўлароқ бунданда азоби қаттиқ дўзахга киритинглар”, деб айтилади.

Бу оят қабр азоби ҳақлигига далилдир.

</ayat>
<ayat>
وَإِذْ يَتَحَاجُّونَ فِي النَّارِ فَيَقُولُ الضُّعَفَاءُ لِلَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُنَّا لَكُمْ تَبَعًا فَهَلْ أَنتُم مُّغْنُونَ عَنَّا نَصِيبًا مِّنَ النَّارِ ‎﴿٤٧﴾
---

47. Эй Пайғамбар, дўзах аҳли бир-бири билан жанжаллашадиган ва бир-бирини маломат қиладиган кунни эсланг. Тақлид қилиб, эргашган кимсалар ўзларини йўлдан оздирган ва уларга бадбахтлик йўлини чиройли кўрсатган мутакаббир бошлиқлари билан тортишиб айтишади: “Сизлар бугун бошимизга тушган дўзах азобининг бир қисмини зиммангизга олиб, бизга ёрдам бера оласизларми?”

</ayat>
<ayat>
قَالَ الَّذِينَ اسْتَكْبَرُوا إِنَّا كُلٌّ فِيهَا إِنَّ اللهَ قَدْ حَكَمَ بَيْنَ الْعِبَادِ ‎﴿٤٨﴾‏ 
---

48. Шунда мутакаббир бошлиқлар ўзларининг ожизликларини баён қилиб: “Биз дўзах азобидан бирон нарсани сизлардан кўтаролмаймиз. Барчамиз дўзахдамиз, ундан ҳеч биримиз қутула олмаймиз. Аллоҳ таоло Ўзининг адолатли ҳукми билан ҳар биримизга ўзига лойиқ миқдорда азобни тақсимлаб қўйган”, дейишади.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ الَّذِينَ فِي النَّارِ لِخَزَنَةِ جَهَنَّمَ ادْعُوا رَبَّكُمْ يُخَفِّفْ عَنَّا يَوْمًا مِّنَ الْعَذَابِ ‎﴿٤٩﴾
---

49. Дўзахдаги мутакаббирлару заифлар жаҳаннам посбонларига мурожаат қилиб: “Роббингизга дуо қилинглар, биздан бир кунгина азобни енгиллатсин. Бизга ҳам бироз бўлса-да роҳат бўлсин”, деб айтишади.

</ayat>
<ayat>
قَالُوا أَوَلَمْ تَكُ تَأْتِيكُمْ رُسُلُكُم بِالْبَيِّنَاتِ  قَالُوا بَلَىٰ  قَالُوا فَادْعُوا  وَمَا دُعَاءُ الْكَافِرِينَ إِلَّا فِي ضَلَالٍ ‎﴿٥٠﴾
---

50. Жаҳаннам посбонлари уларга қаттиқ дашном бериб: “Дуо сизларга асло фойда бермайди. Ахир пайғамбарларингиз Аллоҳ томонидан очиқ-равшан далилларни келтирганида сизлар уларни ёлғончига чиқармаганмидингиз?!” – дейдилар. Кофирлар шундай бўлганини эътироф этиб: “Ҳа, шундай бўлган эди”, деб айтишади. Жаҳаннам посбонлари улардан узоқ эканликларини эълон қилиб: “Биз сизлар учун дуо қилмаймиз, сизларга воситачи ҳам бўлмаймиз. Ўзингиз дуо қилаверинг. Лекин дуоларингиз ҳеч қандай фойда бермайди. Чунки сизлар кофирсиз. Кофирларнинг дуоси бекор кетади ва асло қабул қилинмайди”, деб айтадилар.

</ayat>
<ayat>
إِنَّا لَنَنصُرُ رُسُلَنَا وَالَّذِينَ آمَنُوا فِي الْحَيَاةِ الدُّنْيَا وَيَوْمَ يَقُومُ الْأَشْهَادُ ‎﴿٥١﴾
---

51. Албатта, Биз пайғамбарларимизга ва уларга эргашган мўминларга ёрдам берамиз ва уларга озор берган кимсаларга қарши дунёда ҳам, Қиёмат кунида ҳам уларни қўллаб-қувватлаймиз. У куни фаришталар, пайғамбарлар ва мўминлар ўз пайғамбарларини ёлғончи қилган халқларга қарши гувоҳлик берадилар. Улар пайғамбарлар Аллоҳнинг рисолатини етказгани, умматлар эса уларни ёлғончи қилганликлари ҳақида гувоҳлик берадилар.

</ayat>
<ayat>
يَوْمَ لَا يَنفَعُ الظَّالِمِينَ مَعْذِرَتُهُمْ  وَلَهُمُ اللَّعْنَةُ وَلَهُمْ سُوءُ الدَّارِ ‎﴿٥٢﴾
---

52. Аллоҳнинг ҳад-ҳудудларига тажовуз қилган кофирларга ҳисоб-китоб куни Аллоҳнинг пайғамбарларини ёлғончига чиқаришгани борасида келтирадиган узрлари фойда бермайди. Охиратда улар учун Аллоҳнинг раҳматидан қувилиш бор. Улар учун энг ёмон жой – дўзах бор.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ آتَيْنَا مُوسَى الْهُدَىٰ وَأَوْرَثْنَا بَنِي إِسْرَائِيلَ الْكِتَابَ ‎﴿٥٣﴾
---

53. Дарҳақиқат, Биз Мусога ҳаққа йўллайдиган Тавротни ва мўъжизаларни бердик. Тавротни Бани Исроил авлодма-авлод бир-бирларидан мерос оладиган қилиб қўйдик.

</ayat>
<ayat>
هُدًى وَذِكْرَىٰ لِأُولِي الْأَلْبَابِ ‎﴿٥٤﴾
---

54. Уни тўғриликка йўлловчи ҳидоят ва соғлом ақл эгалари учун панду насиҳат қилдик.

</ayat>
<ayat>
فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللهِ حَقٌّ وَاسْتَغْفِرْ لِذَنبِكَ وَسَبِّحْ بِحَمْدِ رَبِّكَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِبْكَارِ ‎﴿٥٥﴾
---

55. Эй Пайғамбар, мушрикларнинг озорларига сабр қилинг. Биз сизнинг сўзингизни олий қилишга ваъда бердик. Бизнинг ваъдамиз ҳақ, у албатта бажарилади. Гуноҳингизга истиғфор айтинг. Эртаю кеч Роббингизни Унга нолойиқ бўлган барча айбу нуқсондан поклашда давом этинг.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللهِ بِغَيْرِ سُلْطَانٍ أَتَاهُمْ  إِن فِي صُدُورِهِمْ إِلَّا كِبْرٌ مَّا هُم بِبَالِغِيهِ  فَاسْتَعِذْ بِاللَّهِ  إِنَّهُ هُوَ السَّمِيعُ الْبَصِيرُ ‎﴿٥٦﴾
---

56. Ҳақни ботил билан даф қилаётган ва соғлом далил-ҳужжатларни Аллоҳдан келган бирон далил-ҳужжатсиз бузуқ шубҳалар билан рад этаётган кимсаларнинг қалбида ҳақдан кибрланиш бор, холос. Бу эса Аллоҳ Ўз пайғамбарига ато этган фазлу марҳаматга ва унга берган пайғамбарлик мақомига ҳасадлари туфайлидир. Ҳолбуки, бу улар асло унга эришолмайдиган мақомдир. Сиз уларнинг ёмонликларидан Аллоҳдан паноҳ сўранг. Аллоҳ уларнинг сўзларини эшитувчи, амалларини кўрувчи Зотдир, уларга муносиб жазо-мукофотларини беради.

</ayat>
<ayat>
لَخَلْقُ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ أَكْبَرُ مِنْ خَلْقِ النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَعْلَمُونَ ‎﴿٥٧﴾
---

57. Қасамки, Аллоҳ учун еру осмонларни яратиш одамларни яратишдан ва ўлганларидан кейин қайта тирилтиришдан кўра каттароқ иш эди. Лекин одамларнинг кўпи буларнинг барчасини яратиш Аллоҳга жуда осон эканини билмайдилар.

</ayat>
<ayat>
وَمَا يَسْتَوِي الْأَعْمَىٰ وَالْبَصِيرُ وَالَّذِينَ آمَنُوا وَعَمِلُوا الصَّالِحَاتِ وَلَا الْمُسِيءُ  قَلِيلًا مَّا تَتَذَكَّرُونَ ‎﴿٥٨﴾
---

58. Кўр билан кўзи очиқ баробар эмас. Шунингдек, Аллоҳнинг шериги йўқ, ҳақ илоҳ эканига иқрор бўладиган, Унинг пайғамбарларига эргашадиган ва шариатига амал қиладиган мўминлар билан Аллоҳнинг бирлигини инкор этадиган, Унинг пайғамбарларини ёлғончига чиқарадиган ва шариатига амал қилмайдиган кофирлар баробар эмаслар. Эй одамлар, сизлар Аллоҳнинг далил-ҳужжатларини камдан-кам эсга оласиз, шунинг учун улардан ибратланмайсиз ва панд-насиҳат олмайсиз.

</ayat>
<ayat>
إِنَّ السَّاعَةَ لَآتِيَةٌ لَّا رَيْبَ فِيهَا وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يُؤْمِنُونَ ‎﴿٥٩﴾
---

59. Ўша соат – Қиёмат ҳеч шак-шубҳасиз келгусидир. Унинг келишига пайғамбарлар хабар берганидек аниқ ишонинглар. Лекин кўп одамлар унинг келишига ишонмайди ва у учун амал қилмайди.

</ayat>
<ayat>
وَقَالَ رَبُّكُمُ ادْعُونِي أَسْتَجِبْ لَكُمْ  إِنَّ الَّذِينَ يَسْتَكْبِرُونَ عَنْ عِبَادَتِي سَيَدْخُلُونَ جَهَنَّمَ دَاخِرِينَ ‎﴿٦٠﴾‏
---

60. Роббингиз деди: “Эй бандалар, фақат Менга дуо қилинг ва фақат Менга ибодат қилинг, Мен сизларнинг дуою ибодатларингизни қабул қиламан. Шубҳасиз, Мени улуҳиятда ва убудиятда танҳо деб билишдан кибр қиладиган кимсалар яқинда хору ҳақир ҳолда жаҳаннамга киргайлар”.

</ayat>
<ayat>
اللهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ اللَّيْلَ لِتَسْكُنُوا فِيهِ وَالنَّهَارَ مُبْصِرًا  إِنَّ اللهَ لَذُو فَضْلٍ عَلَى النَّاسِ وَلَٰكِنَّ أَكْثَرَ النَّاسِ لَا يَشْكُرُونَ ‎﴿٦١﴾
---

61. Аллоҳнинг ёлғиз Ўзи тунни сизлар унда ором оладиган ва роҳатланадиган қилиб қўйди. Кундузни эса унда тирикчилик ишларингизни юритишингиз учун ёруғ қилиб қўйди. Шубҳасиз, Аллоҳ одамларга фазлу марҳамати буюк Зот. Лекин уларнинг кўпи тоат ва холис ибодат билан Унга шукр қилмайдилар.

</ayat>
<ayat>
‏ ذَٰلِكُمُ اللهُ رَبُّكُمْ خَالِقُ كُلِّ شَيْءٍ لَّا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ  فَأَنَّىٰ تُؤْفَكُونَ ‎﴿٦٢﴾
---

62. Сизларга бу неъматларни инъом этган Зот барча нарсани яратган Роббингиздир. Ундан ўзга ибодатга лойиқ ҳақ илоҳ йўқ. Шундай экан, Унинг далил-ҳужжатларини аниқ билганингиздан кейин ҳам сизлар қандай қилиб Унга иймон келтиришдан воз кечиб, бут-санамларга ибодат қилмоқдасиз?!

</ayat>
<ayat>
كَذَٰلِكَ يُؤْفَكُ الَّذِينَ كَانُوا بِآيَاتِ اللهِ يَجْحَدُونَ ‎﴿٦٣﴾
---

63. Эй Қурайш кофирлари, сизлар ҳақни қандай ёлғон санаган ва ботилга бурилган бўлсангиз, Аллоҳнинг далил-ҳужжатларини инкор қиладиган кимсалар ҳам ҳақдан ва иймондан ана шундай буриладилар.

</ayat>
<ayat>
اللهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَرْضَ قَرَارًا وَالسَّمَاءَ بِنَاءً وَصَوَّرَكُمْ فَأَحْسَنَ صُوَرَكُمْ وَرَزَقَكُم مِّنَ الطَّيِّبَاتِ  ذَٰلِكُمُ اللهُ رَبُّكُمْ  فَتَبَارَكَ اللهُ رَبُّ الْعَالَمِينَ ‎﴿٦٤﴾
---

64. Аллоҳнинг ёлғиз Ўзи сизлар учун ерни қароргоҳ қилди. Унда ҳаёт кечиришингизни қулай қилди. Осмонни ерга шифт қилди ва унда йўл кўрсатадиган белгиларни жойлаштирди. У сизларни энг мукаммал шаклда ва гўзал кўринишда яратди. Сизларга ҳалол ризқ ва лаззатли емак-ичмаклар инъом этди. Сизларга бу неъматларни инъом этган Зот Роббингиздир. Унинг хайру баракоти кўп, фазлу марҳамати улуғдир. У барча нолойиқ сифатлардан покдир. У барча махлуқотнинг Роббидир.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الْحَيُّ لَا إِلَٰهَ إِلَّا هُوَ فَادْعُوهُ مُخْلِصِينَ لَهُ الدِّينَ  الْحَمْدُ لِلَّهِ رَبِّ الْعَالَمِينَ ‎﴿٦٥﴾
---

65. У мангу барҳаёт Зотдир. Ундан ўзга ҳақ илоҳ йўқдир. Сизлар динингиз ва итоатингизни холис Унинг учун қилиб, фақат Ундан сўранглар, ибодатни фақат Унга қилинглар. Барча ҳамду сано оламлар Робби Аллоҳга хосдир.

</ayat>
<ayat>
قُلْ إِنِّي نُهِيتُ أَنْ أَعْبُدَ الَّذِينَ تَدْعُونَ مِن دُونِ اللهِ لَمَّا جَاءَنِيَ الْبَيِّنَاتُ مِن رَّبِّي وَأُمِرْتُ أَنْ أُسْلِمَ لِرَبِّ الْعَالَمِينَ ‎﴿٦٦﴾
---

66. Эй Пайғамбар, қавмингиз мушрикларига айтинг: “Мен ўзимга Роббимдан очиқ-равшан оятлар келгач, Аллоҳдан ўзга – сизлар сиғинаётган нарсаларга сиғинишдан қайтарилдим ва бутун оламлар Робби бўлган Аллоҳга бўйсунишга, тоат билан бўйин эгишга буюрилдим”.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي خَلَقَكُم مِّن تُرَابٍ ثُمَّ مِن نُّطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ يُخْرِجُكُمْ طِفْلًا ثُمَّ لِتَبْلُغُوا أَشُدَّكُمْ ثُمَّ لِتَكُونُوا شُيُوخًا  وَمِنكُم مَّن يُتَوَفَّىٰ مِن قَبْلُ  وَلِتَبْلُغُوا أَجَلًا مُّسَمًّى وَلَعَلَّكُمْ تَعْقِلُونَ ‎﴿٦٧﴾
---

67. Аллоҳ оталарингиз Одамни тупроқдан яратган Зотдир. Сўнг сизларни Ўз қудрати билан манийдан (уруғ сувидан) пайдо қилди. Сўнг сизлар лахта қон босқичига кўчасиз. Сўнг она қорнида бир неча босқични босиб ўтасиз. Сўнг чақалоқ ҳолингизда дунёга келасиз. Кейин ўсиб-улғайиб, вояга етасиз. Сўнг мўйсафидга айланасиз. Баъзиларингиз ундан олдин ҳам вафот этади. Сизлар белгиланган шу босқичларни босиб ўтиб, умрингиз ниҳоясига етадиган ажалингизга етиб борасиз. Шояд, сизлар мана шу билан Аллоҳнинг далил-ҳужжатларини англасангиз, Унинг оятлари ҳақида фикр юритсангиз ва бошқа ҳеч қандай илоҳ эмас, фақат ёлғиз Унинг Ўзигина шу ишларни қилганлигини, бинобарин, ибодат ҳам ёлғиз Унинг Ўзига қилиниши лозимлигини билсангиз.

</ayat>
<ayat>
هُوَ الَّذِي يُحْيِي وَيُمِيتُ  فَإِذَا قَضَىٰ أَمْرًا فَإِنَّمَا يَقُولُ لَهُ كُن فَيَكُونُ ‎﴿٦٨﴾
---

68. Ҳаёт берадиган ҳам, ўлдирадиган ҳам ёлғиз Унинг Ўзидир. Бир ишни ҳукм қилса, унга “Бўл!” – дейди, шу заҳоти бўлади. Унинг ҳукмини рад қилувчи йўқ.

</ayat>
<ayat>
أَلَمْ تَرَ إِلَى الَّذِينَ يُجَادِلُونَ فِي آيَاتِ اللهِ أَنَّىٰ يُصْرَفُونَ ‎﴿٦٩﴾
---

69. Эй Пайғамбар, Аллоҳнинг оятларини ёлғонга чиқараётганлардан ажабланмайсизми? Улар Аллоҳнинг оятлари борасида тортишмоқдалар. Ҳолбуки, бу оятлар Аллоҳнинг тавҳидига ва қудратига очиқ-равшан далолат қилиб турибди. Ушбу саҳиҳ оятлардан қандай қилиб юз ўгириб, шу қадар тўла-тўкис баён қилингандан кейин ҳам улардан бурилиб, қаёққа қараб кетмоқдалар?!

</ayat>
<ayat>
الَّذِينَ كَذَّبُوا بِالْكِتَابِ وَبِمَا أَرْسَلْنَا بِهِ رُسُلَنَا  فَسَوْفَ يَعْلَمُونَ ‎﴿٧٠﴾‏ إِذِ الْأَغْلَالُ فِي أَعْنَاقِهِمْ وَالسَّلَاسِلُ يُسْحَبُونَ ‎﴿٧١﴾‏ فِي الْحَمِيمِ ثُمَّ فِي النَّارِ يُسْجَرُونَ ‎﴿٧٢﴾
---

70-72. Аллоҳ одамларга ҳидоят бўлиши учун пайғамбарларига нозил қилган Қуръон ва бошқа самовий китобларни ёлғон санаётган ўша мушриклар бу қилмишларининг оқибатини яқинда, бўйинларига кишанлар солиниб, оёқларига занжирлар боғланган пайтда билиб оладилар. Азоб фаришталари уларни шарақлаб қайнаётган ўта қайноқ сув ичида судрайди, сўнг улар ловуллаб ёнаётган жаҳаннамда ёндирилади.

</ayat>
<ayat>
ثُمَّ قِيلَ لَهُمْ أَيْنَ مَا كُنتُمْ تُشْرِكُونَ ‎﴿٧٣﴾‏ مِن دُونِ اللهِ  قَالُوا ضَلُّوا عَنَّا بَل لَّمْ نَكُن نَّدْعُو مِن قَبْلُ شَيْئًا  كَذَٰلِكَ يُضِلُّ اللهُ الْكَافِرِينَ ‎﴿٧٤﴾‏
---

73, 74. Сўнг уларга шундай аянчли ҳолда турганларида дашном берилиб: “Сизлар Аллоҳни қўйиб, сиғиниб юрган илоҳларингиз қани? Бугун сизларга ёрдам беришмайдими? Уларни чақиринглар, қўлларидан келса бошингизга тушган мана бу балодан сизларни қутқариб олишсин”, деб айтилади. Шунда кофирлар: “Улар бизнинг кўзимиздан ғойиб бўлишди, уларнинг бизга бирон фойдаси тегмади”, дейдилар. Ўзларининг ўта жоҳил бўлишгани ва ўша илоҳларга сиғинишлари ҳеч нарсага арзимас ботил иш бўлганини эътироф этадилар. Дунёда сиғинган илоҳлари жаҳаннамда йўқолиб қолган (ёрдам бермаган) кимсаларни Аллоҳ қандай адаштирган бўлса, бошқа кофирларни ҳам ана шундай адаштиради.

</ayat>
<ayat>
ذَٰلِكُم بِمَا كُنتُمْ تَفْرَحُونَ فِي الْأَرْضِ بِغَيْرِ الْحَقِّ وَبِمَا كُنتُمْ تَمْرَحُونَ ‎﴿٧٥﴾
---

75. Сизларга етган бу азоб дунё ҳаётидаги ғофиллигингиз сабаблидир. Чунки сизлар ўзингиз қилаётган гуноҳу маъсиятлар билан, кибру ҳаволарингиз, ҳаддан ошишингиз, Аллоҳнинг бандаларига зўравонлик қилишингиз билан қувонар эдингиз.

</ayat>
<ayat>
ادْخُلُوا أَبْوَابَ جَهَنَّمَ خَالِدِينَ فِيهَا  فَبِئْسَ مَثْوَى الْمُتَكَبِّرِينَ ‎﴿٧٦﴾‏
---

76. Аллоҳга кофир бўлганингиз ва Унга осийлик қилганингизга жазо ўлароқ жаҳаннам эшикларидан киринглар! Унда абадий қоласизлар. Дунёда Аллоҳга кибр қилганларнинг ўрни бўлган жаҳаннам нақадар ёмон жой!

</ayat>
<ayat>
فَاصْبِرْ إِنَّ وَعْدَ اللهِ حَقٌّ  فَإِمَّا نُرِيَنَّكَ بَعْضَ الَّذِي نَعِدُهُمْ أَوْ نَتَوَفَّيَنَّكَ فَإِلَيْنَا يُرْجَعُونَ ‎﴿٧٧﴾
---

77. Эй Пайғамбар, сабр қилинг ва даъват йўлида давом этинг. Зеро, Аллоҳнинг ваъдаси ҳақ, У сизга берган ваъдасини албатта рўёбга чиқаради. Биз сизга ҳаётлик пайтингизда ўша мушрикларга ваъда қилаётган азобларимиздан баъзисини кўрсатармиз, ёки уларнинг бошига азоб тушмай туриб сизни вафот эттирармиз. Нима бўлганда ҳам Қиёмат куни улар Бизнинг ҳузуримизга қайтади. Кофир бўлишгани сабабли уларга қаттиқ азобни тоттирамиз.

</ayat>
<ayat>
وَلَقَدْ أَرْسَلْنَا رُسُلًا مِّن قَبْلِكَ مِنْهُم مَّن قَصَصْنَا عَلَيْكَ وَمِنْهُم مَّن لَّمْ نَقْصُصْ عَلَيْكَ  وَمَا كَانَ لِرَسُولٍ أَن يَأْتِيَ بِآيَةٍ إِلَّا بِإِذْنِ اللهِ  فَإِذَا جَاءَ أَمْرُ اللهِ قُضِيَ بِالْحَقِّ وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْمُبْطِلُونَ ‎﴿٧٨﴾
---

78. Эй Пайғамбар, Биз сиздан олдин ҳам кўп пайғамбарларни ўз қавмларига юборганмиз. Улар қавмларини даъват қилар, уларнинг озорларига сабр қилар эдилар. Улардан баъзиларининг хабарларини сизга ҳикоя қилиб бердик, баъзиларининг хабарларини ҳикоя қилмадик. Барчаси Аллоҳ ваҳий қилган нарсаларни умматларига етказишга буюрилган эди. Улардан қай бири бирон ҳиссий ёки ақлий мўъжиза келтирган бўлса, фақат Аллоҳнинг изни ва иродаси билангина келтирди. Аллоҳнинг уларни ёлғончига чиқарган кимсаларни азоблаш ҳақидаги амри келган пайтда пайғамбарлар ва уларни ёлғончига чиқарганлар ўртасида адолат билан ҳукм қилингай. Ўшанда ноҳақ йўлни тутган кимсалар Аллоҳга нисбатан ёлғон уйдирганлари ва Ундан бошқага ибодат қилганлари сабабли зиёнга учрагайлар.

</ayat>
<ayat>
اللهُ الَّذِي جَعَلَ لَكُمُ الْأَنْعَامَ لِتَرْكَبُوا مِنْهَا وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ ‎﴿٧٩﴾
---

79. Аллоҳ субҳанаҳу ва таоло чорва ҳайвонларини сизлар минишингиз ва гўштларидан ейишингиз учун яратиб қўйди.

</ayat>
<ayat>
وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ وَلِتَبْلُغُوا عَلَيْهَا حَاجَةً فِي صُدُورِكُمْ وَعَلَيْهَا وَعَلَى الْفُلْكِ تُحْمَلُونَ ‎﴿٨٠﴾‏
---

80. Сизлар учун уларнинг бошқа манфаатлари ҳам бор. Баъзиларини уларга миниб, узоқ ўлкаларга етиб олишдек қалбларингиздаги ҳожатларингизга етишингиз учун яратди. Қуруқликда шу ҳайвонларни минасиз, денгизда эса кемаларга минасиз.

</ayat>
<ayat>
وَيُرِيكُمْ آيَاتِهِ فَأَيَّ آيَاتِ اللهِ تُنكِرُونَ ‎﴿٨١﴾
---

81. Аллоҳ таоло сизларга Ўзининг қудратига ва махлуқотларини бошқаришига далолат қилувчи кўплаб очиқ-равшан далилларини кўрсатади. Аллоҳнинг оятларидан қай бирини инкор қиласиз ва уларни эътироф этмайсиз?!

</ayat>
<ayat>
‏ أَفَلَمْ يَسِيرُوا فِي الْأَرْضِ فَيَنظُرُوا كَيْفَ كَانَ عَاقِبَةُ الَّذِينَ مِن قَبْلِهِمْ  كَانُوا أَكْثَرَ مِنْهُمْ وَأَشَدَّ قُوَّةً وَآثَارًا فِي الْأَرْضِ فَمَا أَغْنَىٰ عَنْهُم مَّا كَانُوا يَكْسِبُونَ ‎﴿٨٢﴾
---

82. Пайғамбарларни ёлғончи қилган ўша кимсалар ер юзида юриб, ўтмишдаги пайғамбарларни ёлғончи қилган халқларнинг ҳалокатлари ҳақида фикр юритмадиларми?! Ахир, уларнинг оқибати нима бўлди?! Ўша халқлар булардан кўра сонлари ва қурол-яроғлари кўпроқ, бинолар, корхоналар, экинзорлар каби ерда қолдирган асарлари буларникидан ортиқроқ эди. Аммо бошларига Аллоҳнинг азоби тушган пайтда ўзлари эга бўлган нарсаларнинг ҳеч бири уларга асқатмади.

</ayat>
<ayat>
فَلَمَّا جَاءَتْهُمْ رُسُلُهُم بِالْبَيِّنَاتِ فَرِحُوا بِمَا عِندَهُم مِّنَ الْعِلْمِ وَحَاقَ بِهِم مَّا كَانُوا بِهِ يَسْتَهْزِئُونَ ‎﴿٨٣﴾
---

83. Ўша ҳақни инкор қилувчи халқларга пайғамбарлари очиқ-равшан далилларни келтирганда улар жоҳиллик қилиб, ўзларида бўлган пайғамбарлар келтирган нарсага зид илмлар билан қувондилар. Натижада, пайғамбарларидан истеҳзо ва масхара билан тезроқ келишини талаб қилган азоб бошларига тушди.

Бу оят далолатига кўра, Исломга қарши бўладиган, уни айблайдиган ёки унинг ҳақлигини шак-шубҳа остига оладиган ҳар қандай илм ноҳақ ва номақбул илмдир. Бундай илмга эътиқод қилувчи кимса Муҳаммад соллаллоҳу алайҳи ва салламнинг умматидан саналмайди.

</ayat>
<ayat>
فَلَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا قَالُوا آمَنَّا بِاللَّهِ وَحْدَهُ وَكَفَرْنَا بِمَا كُنَّا بِهِ مُشْرِكِينَ ‎﴿٨٤﴾
---

84. Улар азобимизни кўргач, иқрор фойда бермайдиган пайтда (уларга ўлим ёки Қиёмат келган вақтда) ҳаққа иқрор бўлдилар ва: “Биз ёлғиз Аллоҳга иймон келтириб, Аллоҳга ибодат қилишда шерик қилиб юрган нарсаларимизга кофир бўлдик”, деб айтдилар.

</ayat>
<ayat>
فَلَمْ يَكُ يَنفَعُهُمْ إِيمَانُهُمْ لَمَّا رَأَوْا بَأْسَنَا  سُنَّتَ اللهِ الَّتِي قَدْ خَلَتْ فِي عِبَادِهِ  وَخَسِرَ هُنَالِكَ الْكَافِرُونَ ‎﴿٨٥﴾
---

85. Азобимизни кўрган пайтларида иймон келтиришлари уларга фойда бермади. Сабаби, бу ўзлари хоҳлаб, ихтиёрий равишда келтирган иймон эмас, балки мажбурият остида келтирилган иймон эди. Аллоҳнинг барча халқлар устида жорий қилган қонунияти ва йўли шундан иборатки, азобни кўрган пайтларида келтирган иймон уларга фойда бермайди. Аллоҳнинг азоби келган пайтда Роббиларига кофир бўлган, Унинг тавҳидини ва Унга итоат қилишни инкор қилган кимсалар ҳалок бўлдилар.
</ayat>